---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Phụ nữ có bị áp bức trong đạo Hồi không?
date: 2025-01-03
description: Hồi giáo thúc đẩy bình đẳng cho phụ nữ, lên án sự áp bức. Sự hiểu lầm
  thường xuất phát từ các tập tục văn hóa, không phải từ giáo lý Hồi giáo.
sources:
- href: https://www.islamweb.net/en/article/109366/
  title: islamweb.net
- href: https://islamqa.info/en/answers/70042/
  title: islamqa.info
translator_id: 587785
---

Trong số những chủ đề quan trọng nhất mà những người không theo đạo Hồi quan tâm là tình trạng của phụ nữ Hồi giáo và chủ đề về quyền của họ, hay đúng hơn là sự thiếu được công nhận của họ. Cách truyền thông miêu tả phụ nữ Hồi giáo, thường phác họa "sự áp bức và bí ẩn" của họ dường như góp phần vào nhận thức tiêu cực này.

Lý do chính cho điều này là mọi người thường không phân biệt được giữa văn hóa và tôn giáo – hai thứ hoàn toàn khác nhau. Trên thực tế, Hồi giáo lên án mọi hình thức áp bức dù là đối với phụ nữ hay loài người nói chung.

Kinh Quran là cuốn sách thiêng liêng mà người Hồi giáo sống theo. Cuốn sách này đã được mặc khải cách đây 1400 năm cho một người đàn ông tên là Muhammad {{ $page->pbuh() }} người sau này trở thành Nhà tiên tri, cầu xin Allah tôn vinh sự nhắc đến Ngài. Mười bốn thế kỷ đã trôi qua và cuốn kinh này vẫn không thay đổi kể từ đó, không một chữ cái nào bị thay đổi.

Trong Kinh Quran, Allah Toàn Năng phán rằng:

{{ $page->verse('33:59') }}

Câu này cho thấy Hồi giáo bắt buộc phải mặc Hijab. Hijab là từ dùng để chỉ việc che phủ, không chỉ khăn trùm đầu (như một số người có thể nghĩ) mà còn là việc mặc quần áo rộng rãi không quá sáng màu.

Đôi khi, mọi người nhìn thấy phụ nữ Hồi giáo che mặt và họ nghĩ rằng đây là sự áp bức. Điều này là sai. Một phụ nữ Hồi giáo không bị áp bức, trên thực tế, cô ấy được giải phóng. Điều này là do cô ấy không còn được coi trọng vì một thứ gì đó vật chất, chẳng hạn như ngoại hình đẹp hay hình dáng cơ thể của cô ấy. Cô ấy buộc người khác phải đánh giá cô ấy vì trí thông minh, lòng tốt, sự trung thực và tính cách của cô ấy. Do đó, mọi người đánh giá cô ấy vì con người thực sự của cô ấy.

Khi phụ nữ Hồi giáo che tóc và mặc quần áo rộng, họ đang tuân theo lệnh của Thượng đế là phải khiêm tốn, chứ không phải là văn hóa hay xã hội. Trên thực tế, các nữ tu Cơ đốc giáo che tóc vì sự khiêm tốn, nhưng không ai coi họ là “bị áp bức”. Bằng cách tuân theo lệnh của Allah, phụ nữ Hồi giáo đang làm điều tương tự.

Cuộc sống của những người hưởng ứng Kinh Quran đã thay đổi đáng kể. Nó có tác động to lớn đến rất nhiều người, đặc biệt là phụ nữ, vì đây là lần đầu tiên linh hồn của đàn ông và phụ nữ được tuyên bố là bình đẳng -- với cùng nghĩa vụ cũng như phần thưởng như nhau.

Hồi giáo là một tôn giáo coi trọng phụ nữ. Ngày xưa, khi những bé trai chào đời, chúng mang lại niềm vui lớn cho gia đình. Sự ra đời của một bé gái được chào đón với ít niềm vui và sự nhiệt tình hơn đáng kể. Đôi khi, các bé gái bị ghét đến mức bị chôn sống. Hồi giáo luôn phản đối sự phân biệt đối xử phi lý này đối với các bé gái và nạn giết trẻ sơ sinh nữ.

## Quyền của phụ nữ trong đạo Hồi có bị bỏ qua không?

Về những thay đổi trong các quyền này qua các thời đại, các nguyên tắc cơ bản không thay đổi, nhưng về việc áp dụng các nguyên tắc này, không thể nghi ngờ rằng trong thời kỳ hoàng kim của Hồi giáo, người Hồi giáo đã áp dụng luật shari'ah (luật Hồi giáo) của Thượng Đế nhiều hơn, và các phán quyết của luật shari'ah này bao gồm việc tôn vinh mẹ và đối xử tử tế với vợ, con gái, chị gái và phụ nữ nói chung. Cam kết tôn giáo càng yếu thì những quyền này càng bị bỏ bê, nhưng cho đến Ngày Phục sinh, vẫn sẽ có một nhóm người tuân thủ tôn giáo của họ và áp dụng luật shari'ah (luật) của Thượng đế. Đây là những người tôn vinh phụ nữ nhiều nhất và trao cho họ các quyền của họ.

Bất chấp sự yếu kém trong cam kết tôn giáo của nhiều người Hồi giáo ngày nay, phụ nữ vẫn được hưởng địa vị cao, dù là con gái, vợ hay chị em gái, trong khi chúng ta thừa nhận rằng có những thiếu sót, sai trái và bỏ bê quyền phụ nữ ở một số người, nhưng mỗi người sẽ phải chịu trách nhiệm về chính mình.

Hồi giáo là một tôn giáo đối xử công bằng với phụ nữ. Người phụ nữ Hồi giáo đã được trao một vai trò, nhiệm vụ và quyền lợi từ 1400 năm trước mà hầu hết phụ nữ thậm chí ngày nay ở phương Tây cũng không được hưởng. Những quyền lợi này là của Thượng đế và được thiết kế để duy trì sự cân bằng trong xã hội; những gì có vẻ "bất công" hoặc "thiếu" ở một nơi thì được đền bù hoặc giải thích ở một nơi khác.
